[明報專訊] 何濼生﹕為何美國贏不了貿易戰？

何濼生﹕為何美國贏不了貿易戰？

【明報專訊】美國總統特朗普說與華的貿易戰很容易打贏。我則稱美國的所謂打贏，不會是實質有意義的打贏，而最多只能是安慰獎。在全面全球化的今天，貿易戰本來就沒有贏家。貿易戰只有真正的輸家，並沒有真正的贏家，因為今天的供應鏈已全球化，沒有關稅能只針對某國，而不波及本國。

但是有人說特朗普的貿易戰為美國帶來更開放的中國市場，讓美國出口增加；而且如果能杜絕強制的技術轉移，更可減緩中國的科技進步，鞏固美國的科技領先優勢。他們說這就是贏下貿易戰。

讓我們先看看中國加入世貿組織後的國際貿易形勢，以便判斷中國是否如特朗普所言，打着改革開放的旗，行重商主義（mercantilism）之實。再推測往後國際貿易的趨勢，並評估美國打貿易戰的勝算。

特朗普政策反令雙赤惡化

統計數字顯示，中國在2000年，即加入WTO之前，經常帳盈餘為GDP的1.69%；2017年這盈餘降至1.35%。同期德國的經常帳盈餘卻從GDP的1.73%急升至2017年的8.08%，數字突顯中國根本完全沒有借WTO成員身分之便提升經常帳盈餘。為何美國不批評德國行重商主義，反而針對中國？

按美國商會制訂的2018智識產權指數（IP Index）評中國為40分中取19.08分，比印度的12.03分和俄國的17.09分高出頗多，這分數不算很低，亦反映中國多年來進步不少。中國改革初期人均生產以購買力平價計僅及印度的三分之一，40年來在經濟成長外，亦逐步建立保護智識產權的制度，成績有目共睹，往後仍今繼續進步。

可以預期，中國會將其往後的進步歸功於特朗普，讓他覺得，贏了貿易戰，好向國民交代。但是，美國的貿易赤字或經常帳赤字會收窄嗎？答案是不會！

有趣的是：自從中國加入世貿以來，美國的貿易赤字由2000年（即中國加入WTO前夕）佔GDP的5.56%下降至2016年的2.8%。但自特朗普當上美國總統後卻持續上升，2018年第三季已升至3.1%！

這結果對熟悉宏觀經濟學的人並不意外。特朗普上任以來減稅增軍費造成財赤上升，一反先前的趨勢，正是這個原因，而不是中國行什麼不公平的措施，才是造成貿赤上升的要因。如果特朗普不能控制財赤上升的軌迹，貿赤仍將持續上升，因此我說美國贏不了貿易戰。

珠海學院商學院院長

[何濼生 濼觀天下]

咁撚多廢話
一句「中國已成最大贏家」咪搞撚掂囉

係呀
繼續講中國是大贏家
唔好停

減稅加軍費，政府淨支出增加，關貿易赤字乜事

美帝根本唔撚旨在贏，只需要你係最大輸家就夠囉5毛！！！

美國擺明借貿易戰，嚟推冧中國經濟。 令佢地唔好妄想可以同美國比天下。

如果單單只係為咗消除貿易逆差問題，彭斯就唔會係上年年尾講咁大篇中國威脅論出嚟啦。

仲話係商學院院長 睇野睇咁表面。

成班不願面對現實
俾20年所謂中國強大洗腦

貿易戰沒有贏家，不過中國都係繼續贏

所以珠海學院咁多年都仲係書院

商學院院長都係被迫咁寫
美國有幾多資產唔通同你講

逼？？？？

牛唔飲水唔㩒得牛頭低，西唔插深唔屌得西水流！！！！

5毛真好笑

又係財經台個D,係咁問美國出招未個班

今日睇啲財演話咩2020大選
trump 會暫緩貿易戰粉飾太平
所以睇好股市升
真係得啖笑

篇野仲要專登翻譯定做殘體字驚死你睇唔明

其實，班友係唔係已經唔記得咗當年美國總統選舉啦？

嗰陣大家幾撚驚「民主黨」嘅希拉莉做到總統。驚佢搞鳩南中國海，回歸亞太區。

當侵侵選到總統，大家幾撚興奮，好似自己有得選咁。 點撚知，侵侵就搞鳩咗中共。

依家班友唔係覺得侵侵落咗台，美國就唔會搞鳩中共吓嘛？

事實係邊撚個做美國總統，都係會搞鳩你中共。 鬼叫你習大帝咁撚聰明，當美國冇到。

唔好無知啦。

有此等良才，何愁中共不射？

何濼生當年比教主屌到一棟都冇

珠海學院商學院院長

果然係幫黨出聲發起人

珠海學院商學院院長

[何濼生 濼觀天下]

其實呢d人寫文之前對唔對得住Adam Smith
你成個商學院嘅源頭就係Adam Smith，人地講自由經濟，你今日係到支持一個封閉貿易嘅政府